\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai}
\subtitle{Pirma paskaita (1.1 - 1.4 skyriai)}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Informacija apie kursą
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Vertinimas}
  \begin{itemize}
    \item Atsiskaitymo būdas: egzaminas raštu + pratybų užduotys.
    \item Pratybų įvertinimas: maksimum 4 balai.
    \item Egzamino įvertinimas: maksimum 6 balai.
    \item Pratybų vertinimas:
      \begin{itemize}
        \item 1.0 balo už pirmą užduotį
        \item 1.5 balo už antrą užduotį
        \item 1.5 balo už trečia užduotį
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pratybų užduotys}
  \begin{itemize}
    \item Galima surinkti keturis balus.
    \item Visos užduotys yra parašyti programą. Galima programuoti tomis kalbomis kurias leidžia pratybų dėstytojas. Kaip minimum programos turi būti priimamos C\textbackslash C++\textbackslash Java kalbomis.
    \item Pirmą užduotį būtina atlikti C kalba.
    \item Užduotys:
      \begin{itemize}
        \item I užduotis: realizuoti paprastą klientą ir serverį (1.0 balo)
        \item II užduotis: realizuoti klientą pagal pasirinktą RFC (1.5 balo)
        \item III užduotis: realizuoti maršrutizavimo protokolą (1.5 balo)
      \end{itemize}
    \item Reikia atsiskaityti bent dvi pratybų užduotis norint būti prileistam prie egzamino.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pratybų atsiskaitymo tvarka}
  \begin{itemize}
    \item Atiskaitymai nepriimami po paskutinių pratybų (jokių atsiskaitymų per perlaikymų sesiją).
    \item Per paskutinį semestro mėnesį per vieną pratybų užsiėmimą galima atsiskaityti tik vieną užduotį.
    \item Už kiekvieną pavėluotą savaitę atsiskaitymo galutinis įvertinimas mažinamas po 0.2 balo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Egzamino vertinimo tvarka}
  \begin{itemize}
    \item Maksimalus egzamino įvertinimas: 6 balai.
    \item Egzaminas bus sudarytas iš šešių uždavinių kuriems išspręsti reikia žinoti dėstomą teoriją. Kiekvienas uždavinys vertinamas vienu balu. Pilnai išsprendu uždavinį gaunamas vienas balas, priešingu atveju uždavinys vertinamas nuliu balų.
    \item Kiekvienos paskaitos pabaigoje bus pateikiama nuo 5 iki 10 užduočių. Šešios egzamino užduotys bus atsitiktinai parenkamos iš visų šių užduočių. Skaitykite kad tai yra egzamino bilietai.
    \item Egzamino trukmė - viena valanda.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Literatūra}
  \begin{itemize}
    \item Andrew S. Tanenbaum, David J. Wetherall - Computer Networks (pagrindinė kurso knyga);
    \item Randall Rustin - Computer Networks;
    \item V. S. Bagad, L. A. Dhotre - Computer Networks;
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Kompiuterių tinklai ir jų panaudojimas
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Kas yra kompiuterių tinklai?}
  \begin{itemize}
    \item Kokios technologijos naudojamos istorijose pamokose kaip turėjusios didelę įtaką 18-o ir 19-o amžiaus visuomenių formavimuisi?
    \item Kokią technologiją žmonės ateityje įvardins kaip nusakančią mūsų (dvidešimtą - dvidešimt pirmą) amžius?
    \item Terminą {\bf kompiuterių tinklas} naudosime apibūdinti kažkokiam skaičiui autonominių kompiuterių sujungtų tarpusavyje naudojant kažkokią konkrečią technologiją. Du kompiuteriai laikomi tarpusavyje sujungtais jeigu jie gali keistis informacija.
    \item Kompiuterių tinklai jungiami tarpusavyje į didesnius tinklus. Geriausiai žinomas ir turbūt didžiausias iš tinklų sudarytas tinklas yra Internetas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kompiuterių tinklų panaudojimas versle (I)}
  \begin{itemize}
    \item Pirmas išskirtinas panaudojimas yra resursų dalijimuisi.
    \item Siekiama padaryti programas, įrenginius ir ypač duomenis prieinamus visiems darbuotojams.
    \item Pavyzdžiui nebūtina ir neoptimalu pirkti kiekvienam darbuotojui nuosavą spausdintuvą ar atsarginių kopijų darymo juostinį įrenginį. Paprasčiau kai vieną printerį gali naudoti visi iš savo darbo vietos kompiuterių.
    \item Kitas pavyzdys tai duomenys kuriuos naudoja daug darbuotojų, pavyzdžiui klientų anketos.
    \item Tam dažniausiai naudojamas kliento-serverio modelis. Kai paslaugą teikia serveris o ją naudoja darbuotojai iš savo darbo vietos kompiuterių.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{Kompiuterių tinklų panaudojimas versle (II)}
  \begin{itemize}
    \item Antras išskirtinas panaudojimas yra darbuotojų komunikacijai.
    \item Kompiuterių tinklai yra galingas įrankis darbuotoju dalykiniam bendravimui.
    \item Pagrindinis įrankis turbūt vis dar išlieka elektroninis paštas.
    \item Taip pat versle bendravimui, ypač su partneriais esančiais užsienyje, naudojama internetinė telefonija ir VoIP paslaugos.
    \item Taip pat reiktų paminėti tokias technologijas kaip darbastalio pasidalinimas ``Desktop Sharing'' ar kitas leidžiančias dviem ar daugiau darbuotojų dirbti taip tarsi sėdėtų greta. MadEye pvz. leidžia keliems žmoniems kartu redaguoti pragramos kodą.
    \item Kitos, ambicingesnės, technologijos, tokios kaip telemedicina taip pat galbūt bus pradėtos plačiau naudoti.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kompiuterių tinklų panaudojimas versle (III)}
  \begin{itemize}
    \item Trečias išskirtinas panaudojimas yra elektroninė prekyba ``E-Commerce''.
    \item Vis labiau populiarėja prekyba internetu.
    \item Pvz. aš nelabai įsivaizduoju kitą būdą pirkti lėktuvo bilietams ar užsakyti viešbutį nei internetu.
    \item Dažnai perkamos prekės ir paslaugos kurių Lietuvoje sunku gauti.
    \item Kiti pavyzdžiai yra programų parduotuvės mobiliems įrenginiams.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kompiuterių tinklų panaudojimas namuose (I)}
  \begin{itemize}
    \item Dauguma žmonių perka kompiuterius dėl interneto prieigos.
    \item Internete ieškoma informacijos ir pramogų.
    \item Lengvai prieinama informacija apie menus, verslą, istoriją, hobius, mokslą, sportą, keliones ir kitas žmonėms rūpinčias sritis.
    \item Pramogų internete yra daugiau nei galima paminėti, o dalies geriau ir neminėti.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kompiuterių tinklų panaudojimas namuose (II)}
  \begin{itemize}
    \item Dauguma informacijos internete pasiekiama naudojant kliento-serverio modelį.
    \item Kitas populiarus modelis yra peer-to-peer, trumpinama P2P.
    \item Naudojant P2P klientai jungiami ir keičiasi informacija tarpusavyje, kartais nesant centralizuoto serverio.
    \item Naudojant P2P modelį keičiamasi failais, bendraujama.
    \item Galima iš dalies teikti kad populiarios paslaugos kurios laikomos veikiančios pagal kliento-serverio modelį tokios kaip elektroninis paštas ar Facebook iš tikro veikia pagal P2P modelį.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kompiuterių tinklų panaudojimas namuose (III)}
  Šiuo metu populiarios paslaugos:
  \begin{itemize}
    \item Apsikeitimas pranešimais (instant messaging), pvz. Skype, įvairūs XMPP klientai.
    \item Twitter
    \item Wikipedia
    \item Socialiniai tinklai, pvz. Facebook.
    \item YouTube, SoundCloud, Netflix ir kitos vaizdo ir muzikos transliavimo paslaugos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Elektroninės komercijos tipai}
  Vienas galimas elektroninės komercijos tipų klasifikavimo būdas pateikiamas žemiau.
  \begin{table}[h]
  \small
  \centering
  \begin{tabular}{llp{3cm}}
    \toprule
    Trump. & Pilnas pavadinimas & Pavyzdys \\
    \midrule
    B2C & Business-to-consumer & Knygų užsakymas internetu \\
    B2B & Business-to-business & Mašinų gamintojas užsako padangas iš tiekėjo \\
    G2C & Government-to-consumer & Mokestinės anketos prieinamos internetu \\
    C2C & Consumer-to-consumer & Naudotų daiktų pardavimas interneto aukcionuose \\
    P2P & Peer-to-peer & Muzikos dalinimasis internetu \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Kai kurie elektroninės prekybos tipai.}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Ubiquitous computing}
  \begin{itemize}
    \item Vis daugiau prietaisų naudojamų buityje yra jungiami į tinklus.
    \item Pavyzdžiui jūsų elektros, dujų ir vandens skaitliukai galėtų automatiškai perduoti parodymus per internetą.
    \item Dūmų detektorius galėtų automatiškai iškviesti gaisrinę vietoj to kad vien skleisti gaisrą.
    \item Elektros įtampos lizdai ir juos jungiantys laidai gali būti naudojami komunikacijai tarp visų elektros energiją naudojančių prietaisų.
    \item Vis plačiau naudojama RFID (Radio Frequency IDentification) technologija skirta sekti ir identifikuoti daiktams prie kurių pritaisyti specialūs RFID žymekliai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mobilūs tinklai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Didelė dalis mobiliųjų įrenginių patrauklumo slypi tame, kad jie leidžia turėti Interneto prieigą visur.
    \item Tai pasiekiama naudojant mobiliųjų telefonų tinklus arba bevielius tinklus 802.11 standarto pagrindu - populiariai vadinamus ``wireless'' tinklais.
    \item Bevielio tinklo prieigos taškai prieinami daugumoje įstaigų tokių kaip kavinės, oro uostai, viešbučiai ir t.t.
    \item Tai reiškia, kad turėdamas išmanųjį telefoną arba nešiojamą kompiuterį gali dirbti ar ieškoti informacijos, pramogauti visur.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mobilūs tinklai (II)}
  Keli mobilių tinklų naudotojų pavyzdžiai:
  \begin{itemize}
    \item Taksistai, krovinių vežėjai, žmonės užsiimantys remontu, kuriems pranešama apie užsakymus ir pan. per mobilius įrenginius.
    \item Armija, kuri negali tikėtis lengvai pasinaudoti svetimos šalies egzistuojančia tinklų infrastruktūra.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bevieliai tinklai ir mobilūs įrenginiai}
  \begin{table}[h]
  \small
  \centering
  \begin{tabular}{llp{5cm}}
    \toprule
    Bevielis & Mobilus & Tipinis taikymas \\
    \midrule
    Ne & Ne & Staliniai kompiuteriai ofise \\
    Ne & Taip & Nešiojamas kompiuteris viešbučio kambaryje \\
    Taip & Ne & Tinklai pastatuose be tinklinės infrastruktūros \\
    Taip & Taip & Parduotuvės inventorizavimas nešiojamu įrenginiu \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Bevielių tinklų ir mobilių įrenginių kombinacijos.}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Mobilūs tinklai (III)}
  \begin{itemize}
    \item Mobilūs telefonai yra vienas pagrindinių mobilių tinklų variklių.
    \item Išmanieji telefonai apjungia telefonus ir asmeninius kompiuterius į vieną.
    \item Yra kitų įrenginių naudojančių mobilius tinklus - knygų skaitytuvai, elektroniniai nuotraukų rėmeliai ir pan.
    \item Naudojant GPS (Global Positioning System) įrenginius įmontuotus mobiliuose telefonuose ir kituose įrenginiuose galima kurti programas atsižvelgiančias į naudotojo buvimo vietą.
    \item Mobilioji komercija (m-commerce) leidžia apmokėti paslaugas naudojant mobilųjį telefoną.
    \item Kita: sensorių tinklai, dėvimi kompiuteriai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Socialiniai aspektai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Socialiniai kompiuterių tinklų aspektai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Kompiuterių tinklai įgalina paprastus žmones dalintis savo ir kitų žmonių sukurtu turiniu lengviau nei bet kada.
    \item Kol šnekama apie techninius dalykus, hobius ir pan. didelių problemų nekyla.
    \item Problemos atsiranda kai šnekame apie politiką, religiją, nacionalinius jausmus, seksą ir pan.
    \item Dalis žmonių laikosi principo ``gyvenk ir leisk gyventi'' kiti mano, kad niekas neturėtų būti pasmerktas patirti tai kas jiems nepatinka. Taip atsiranda raginimų cenzuruoti tam tikras nuomones, pornografiją ir pan.
    \item Papildomų komplikacijų atsiranda dėl skirtingų įstatymų skirtingose šalyse.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Socialiniai kompiuterių tinklų aspektai (II)}
  \begin{itemize}
    \item Buvo raginimų padaryti interneto paslaugų tiekėjus atsakingus už per juos transliuojamą turinį. Argumentas prieš - paslaugų tiekėjai, kaip telefono operatoriai nėra atsakingi ir neturėtų reguliuoti to ką naudodamiesi jų paslaugomis daro žmonės.
    \item Kita problema yra kai interneto paslaugų tiekėjai pradeda cenzuruoti turinį dėl savų priežasčių. Pavyzdžiui kai jiems atrodo per brangu leisti didelius duomenų srautus kokius naudoja pvz. BitTorrent paslaugų naudotojai.
    \item ``Net neutrality'' principas sako, kad internetu perduodami duomenys neturėtų būti diskriminuojami pagal jų turinį ar šaltinį.
    \item Autorinių teisių pažeidimai yra kita problematiška sritis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Socialiniai kompiuterių tinklų aspektai (III)}
  \begin{itemize}
    \item Kompiuterių tinklai įgalina lengvai perduoti duomenis. Jie taip pat įgalina lengvai pažiūrėti kokie duomenys siunčiami.
    \item Darbdaviai skaito darbuotojų elektroninį paštą.
    \item Vyriausybės renka informaciją apie tai ką daro šalies gyventojai.
    \item Dažnai piliečiai šnipinėjami nepaisant šalies įstatymų nes šnipinėjimo faktą sunku įrodyti. O įrodžius sunku kažką dėl to padaryti.
    \item Puslapiai seka naudotojų naršymo įpročius per ``cookie'' bylas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Socialiniai kompiuterių tinklų aspektai (IV)}
  \begin{itemize}
    \item Google sistemos skaito jūsų Gmail laiškus ir parenka pagal jų turinį reklamas.
    \item Mobiliojo ryšio operatoriai visada žino jūsų vietą, gali sekti kur lankotės, pvz. medicinos įstaigas ar pramogų vietas.
    \item Tam tikrą pavojų kelia ir netiksli, pavyzdžiui medicininė, informacija randama internete.
    \item Dalis informacijos yra tiesiog nepageidaujama, tarkime brukalas.
    \item Užkrėtus jūsų kompiuterį tam tikra programa jis gali būti paverstas nepageidaujamų laiškų ar DDoS atakų siuntimo įrankiu. Jūsų bankų slaptažodžiai gali būti pavogti.
    \item ``Phishing'' atakos sieka socialinės inžinerijos pagalba išgauti konfidencialius duomenis iš jūsų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Socialiniai kompiuterių tinklų aspektai (V)}
  \begin{itemize}
    \item Antra vertus, kompiuterių tinklai įgalina ir anonimiškumą. Galite pranešti valdžios, dėstytojų ar kitų asmenų nelegalias veiklas anonimiškai, nebijodami pasekmių.
    \item Dauguma šių problemų galėtų būti išspręstos jeigu kompanijos atsakingai žiūrėtų į saugumą. Jei visos žinutės būtų šifruojamos ir autentifikuojamos būtų mažiau pagundos ``blogai elgtis'' iš valdžios ir kompanijų pusės.
    \item Dalis problemų yra sukeliama nekokybiškai parašytos programinės įrangos.
    \item Kompiuterių tinklai sukelia problemų ir dėl pasenusios teisinės bazės. Jeigu lošimai yra legalūs UK ir lošimų bendrovės keliasi į internetą ką daryti jei bendrovė, serveriai ir lošėjai visi yra skirtingose šalyse?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Tinklų tipai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tinklų skirstymas pagal paketų perdavimo būdą}
  \begin{itemize}
    \item Yra du pagrindiniai duomenų perdavimo būdai tinkluose:
    \begin{enumerate}
      \item Transliavimo ({\bf broadcast}) jungtys.
      \item Taškas į tašką ({\bf point-to-point}) jungtys.
    \end{enumerate}
    \item Taškas į tašką jungtys naudojamos sujungti du konkrečius kompiuterius. Kai duomenys perduodami iš vieno kompiuterio kitam kompiuteriui toks perdavimo būdas vadinamas {\bf unicasting}.
    \item Tinkluose kur naudojamas {\bf broadcast} metodas tas pats paketas yra išsiunčiamas visiems tinkle esantiems kompiuteriams. Kompiuteriai tada pagal pakete nurodytą adresą patikrina ar paketas skirtas jiems.
    \item {\bf Broadcast} tipo jungtys naudojamos bevieliuose tinkluose.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tinklų skirstymas pagal mastelį}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Asmeninės erdvės tinklai}
  \begin{itemize}
    \item Naudojami sujungti įrenginiams esantiems maždaug tokiu atstumu kiek galima pasiekti ranka.
    \item Tam tikra prasme klaviatūra, pelė, spausdintuvas sudaro asmeninės erdvės tinklą.
    \item Kitas pavyzdys būtų prie kompiuterio prijungtas mobilus telefonas.
    \item Viena pagrindiniu technologijų tokiems tinklams yra {\bf Bluetooth}.
    \item Tokie tinklai gali būti kuriami ir kitų technologijų pagrindų, pvz. {\bf RFID}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lokalūs tinklai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Lokalūs tinklai (Local Area Networks) naudojami sujungti kompiuteriams esantiems viename name, bute, ofise ar gamykloje.
    \item Dabar lokaliems tinklams dažnai naudojami bevieliai prieigos taškai naudojantys {\bf IEEE 802.11} ({\bf WiFi}) standartą.
    \item Laidiniai tinklai yra pranašesni visais atžvilgiais išskyrus patogumą ir kainą.
    \item Populiariausias laidinių tinklų standartas yra {\bf Ethernet} arba {\bf IEEE 802.3}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}{Lokalūs tinklai (II)}
  \begin{itemize}
    \item Didelėse organizacijos vienas {\bf LAN} gali būti padalintas į kelis, pavyzdžiui po vieną kiekvienam nepriklausomam padaliniui. Tam naudojami {\bf Virtual Local Area Network} arba {\bf VLAN}.
    \item {\bf VLAN} kuriami kaip papildomas abstrakcijos lygis virš egzistuojačio {\bf LAN}. Kitaip tariant {\bf VLAN} egzistuoja programiniame lygmenyje.
    \item Kitas lokalaus tinklo pavyzdys kai įrenginiai namuose sujungiami į tinklą. Kol kas tokie tinklai menkai paplitę, bet ateityje, kai vis daugiau įrenginių gaminami su tinklo įranga tai paplis plačiau.
    \item Vienas iš būdų sujungti įrenginius namuose į tinklą yra naudojant maitinimo tinklus, kadangi įrenginiai ir taip į juos jungiami. Tačiau šie tinklai turi savų problemų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Miesto tinklai}
  \begin{itemize}
    \item Geriausiai žinomi miesto tinklai yra kabelinės televizijos tinklai.
    \item Vėliau kabelinės televizijos tinklai, su nedideliais pakeitimais buvo pritaikyti internetui.
    \item WiMAX technologija kuriama su tikslu padaryti bevielį internetą prieinamą miesto ar šalies lygiu.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Didelio ploto tinklai (I)}
  \begin{itemize}
    \item {\bf Wide Area Networks} ({\bf WAN}) padengia didelį plotą, tokį kaip šalis arba žemynas.
    \item Jie kuriami įvairiai:
      \begin{enumerate}
        \item Kompanija gali naudoti savo linijas sujungti toli vienas nuo kito esančius ofisus.
        \item Gali naudoti interneto infrastruktūrą.
        \item Gali nuomotis jungtis iš interneto paslaugų tiekėjo.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure06}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{Didelio ploto tinklai (II)}
  \begin{itemize}
    \item Kiti {\bf WAN} naudoja bevieles technologijas. Palydovinėse sistemose kiekvienas kompiuteris turi anteną kuria gali siųsti ir gauti duomenis per palydovą esantį orbitoje aplink žemę. Šie tinklai yra {\bf broadcast} tipo ir naudingiausi ten kur ši savybė yra svarbi.
    \item Mobiliųjų telefonų tinklai yra kitas {\bf WAN} pavyzdys naudojants bevieles technologijas. Mobilūs tinklai jau praėję tris kartas, ateina ketvirtoji. Pirmoje kartoje balsas buvo perduodamas analoginiu būdu. Antroje kartoje balsas buvo perduodamas skaitmeniniu būdu. Trečioje kartoje skaitmeniniu būdu jau gali būti perduodami ir duomenys.
    \item Mobilių tinklų duomenų perdavimo greitis dabar yra 1Mbps kaimynystėje, kai tuo tarpu {\bf WiFi} leidžia greičius 100Mbps kaimynystėje.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Internetworks}
  \begin{itemize}
    \item Pasaulyje egzistuoja daug tinklų, naudojančių skirtingas technologijas ir programinę įrangą.
    \item Kai tinklai jungiami tarpusavyje tai vadinama {\bf internetwork} arba {\bf internet}.
    \item Geriausiai žinomas tokio tinklo pavyzdys yra {\bf Internetas}.
    \item Įranga (tame tarpe ir programinė) leidžianti sujungti du skirtingus tinklus ir teikianti ``vertėjavimo'' paslaugas vadinama {\bf gateway}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Servisai ir protokolai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tinklų programinė įranga (I)}
  \begin{itemize}
    \item Siekiant supaprastinti tinklų kūrimo užduoties sudėtingumą, tinklai organizuojami sluoksniais.
    \item Kiekvienas sluoksnis naudoja sluoksnį esantį po juo atlikti vis aukštesnio lygio funkcijas.
    \item Tai panašu į programavime naudojamus duomenų slėpimo, enkapsuliacijos, abstrakčių duomenų tipų ir objektinio programavimo metodus.
    \item Sluoksnis $n$ viename kompiuteryje bendrauja su sluoksniu $n$ kitame kompiuteryje naudodamas sluoksnio $n$ {\bf protokolą}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tinklų programinė įranga (II)}
  \begin{itemize}
    \item Komunikacija tarp dviejų sluoksnių vyksta naudojant {\bf interfeisą}.
    \item {\bf Interfeisas} nusako kokias primityvias operacijas žemesnis sluoksnis leidžia naudoti aukštesniam, kad šis atliktų savo funkciją.
    \item Sluoksniai ir protokolai nusako {\bf tinklo architektūrą}.
    \item Visų naudojamų protokolų sąrašas pasluoksniui sudaro {\bf protokolų steką}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{lecture01_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{Paslaugos su sujungimu ir be}
  \begin{itemize}
    \item Paslaugos su sujungimu ({\bf Connection-oriented}) veikia panašiai kaip telefonas, sujungiama su adresatu, keičiamasi informacija, padedemas ragelis. Tinkluose sukuriamas sujungimas, juo naudojamasi, sujungimas panaikinamas.
    \item Paslaugos be sujungimu ({\bf connectionless}) veikia panašiai kaip paštas. Reikalinga informacija padalinama žinutėmis ir jos siunčiamos atskirai, nepriklausomai viena nuo kitos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Patikimos ir nepatikimos paslaugos}
  \begin{itemize}
    \item Paslaugos su ir be sujungimo gali būti toliau klasifikuojamos pagal patikimumą.
    \item Paslauga yra patikima jeigu ji nepraranda duomenų.
    \item Naudojant failų parsiuntimui būtina patikima paslauga.
    \item Naudojant VoIP paslaugas patikimumas nebūtinas, svarbiau uždelsimas ir perdavimo greitis.
    \item Nepatikimos paslaugos be sujungimo vadinamos {\bf datagramomis}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}{Servisų primityvai}
  \begin{itemize}
    \item Paslaugos {\bf servisai} formaliai nusakomos {\bf primityvų} aibėmis, kurie prieinami procesams norintiems naudoti šias paslaugas.
    \item Primityvai pasako servisui atlikti kokį nors veiksmą.
    \item Jeigu protokolo stekas yra operacinės sistemos dalis, dažnai šie primityvai yra sisteminiai kvietiniai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}{Ryšys tarp servisų ir protokolų}
  \begin{itemize}
    \item Servisai ir protokolai yra skirtingi dalykai.
    \item Servisas yra primityvų (operacijų) rinkinys, kurį vienas sluoksnis pateikia aukštesnio sluoksnio naudojimui.
    \item Protokolas yra taisyklių rinkinys nusakantys kaip atrodo paketai ar žinutės kuriuo keičiasi tame pačiame sluoksnyje esančios esybė.
    \item Pasikeitus protokolui serviso primityvai gali likti tie patys.
    \item Servisai susiję su interfeisais tarp sluoksnių, protokolai susiję su paketais kurie siunčiami tame pačiame sluoksnyje.
    \item Servisas yra kaip abstraktus duomenų tipas programavime, protokolas yra kaip to duomenų tipo implementacija.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture01_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}{Užduotys (I)}
  \begin{enumerate}
    \item Be duomenų pralaidumo ir vėlavimo laiko, koks kitas parameteras reikalingas charakterizuoti duomenų perdavimo kokybę, kai tinklas naudojamas (i) skaitmenizuotam balsui perduoti? (ii) vaizdui perduoti? (iii) finansiniams veiksmams perduoti?
    \item Kliento-serverio sistema naudoja palydovinį tinklą, palydovas yra 40000 km aukštyje. Koks bus mažiausias atsakymo į užklausą uždelsimas.
    \item Penki maršrutizatoriai turi būti sujungti į tinkla jungtimis {\bf point-to-point}. Jungtis tarp dviejų maršrutizatorių gali būti lėta, vidutinio grečio, greita arba jos nebūti iš viso. Jeigu ištirti vieną topologiją trunka 100ms kompiuterio laiko kiek užtruks ištirti visas galimas topologijas?
    \item Koks pagrindinis TCP ir UDP skirtumas?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Užduotys (II)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item Sistema turi $n$-sluoksnių protokolų hierarchiją. Programos kuria žinutes kurių ilgis yra $M$ baitų. Kiekviename sluoksnyje pridedamas $h$ baitų dydžio antraštę (headerį). Kokia duomenų srauto dalis užpildoma antraštėmis.
    \item Tarkime atsirado pakeitimų servise (operacijų aibėje) siūlomame sluoksnio $k$. Kaip tai paveiks servisus sluoksnyje $k - 1$ ir $k + 1$?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
